{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### \n",
    "定理や主張の証明を書いていきます。\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "#### Lemmma2.1 \n",
    "\n",
    "\n",
    "#### 内容\n",
    "$\\widehat{\\pi}^{*}=\\operatorname{argmax}_{\\pi \\in \\Pi} \\hat{V}_{r}^{\\pi}(\\mu)$ とする。ここで、$\\widehat{V}_{r}^{\\pi}(\\mu)=\\inf _{P \\in \\hat{\\mathcal{P}}} V_{P}^{\\pi}(\\mu)$ であり、$\\widehat{\\mathcal{P}}$ は $\\widehat{P}$ が適用されたUncertainty setである。このとき、次の不等式が成り立つ。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "0 \\leqslant \\max _{\\pi} V_{r}^{\\pi}(\\mu)-V_{r}^{\\hat{\\pi}}(\\mu) \\leqslant 2 \\sup _{\\pi \\in \\Pi}\\left|V_{r}^{\\pi}(\\mu)-\\hat{V}_{r}^{\\pi}(\\mu)\\right|\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "#### 証明\n",
    "* $\\pi$と$\\hat{\\pi}$を直接比べても意味がないので、足して0になるような数式を挟み込む。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\max _\\pi V_r^\\pi(\\mu)-V_r^{\\hat{\\pi}}(\\mu) \\\\\n",
    "& =\\max _\\pi V_r^\\pi(\\mu)-\\max _\\pi \\hat{V}_r^\\pi+\\max _\\pi \\hat{V}_r^\\pi-V_r^{\\hat{\\pi}}(\\mu)\\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* 不等式を書き換える。\n",
    "\n",
    "$$\\leqq \\max \\left|V_r^\\pi(\\mu)-\\hat{V}_r^{\\hat{\\pi}(\\mu)}\\right|+\\hat{V}_r^\\pi(\\mu)-V_r^\\pi(\\mu)$$\n",
    "\n",
    "* $\\begin{gathered}\\hat{V}_r^{\\hat{\\pi}}(\\mu)-V_r^{\\hat{\\pi}}(\\mu) \\leqq \\operatorname{max}_{\\pi}\\mid r^\\pi(\\mu)-\\hat{V}_r^\\pi(\\mu) \\mid\\end{gathered}$より\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\leq 2 \\max _\\pi\\left|V^\\pi r(\\mu)-\\hat{V}_r^\\pi(\\mu)\\right| \\\\\n",
    "\n",
    "& = 2 \\sup _{\\pi \\in \\Pi}\\left|V_r^\\pi(\\mu)-\\hat{V}_r^\\pi(\\mu)\\right|\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Lemma2.2\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### 内容\n",
    "$V_{r}^{\\pi}=\\left(V_{r}^{\\pi}(s)\\right)_{s \\in \\mathcal{S}}$、$\\hat{V}_{r}^{\\pi}=\\left(\\hat{V}_{r}^{\\pi}(s)\\right)_{s \\in \\mathcal{S}}$ とすると、以下が成り立つ。\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\left\\|V_{r}^{\\pi}-\\hat{V}_{r}^{\\pi}\\right\\|_{\\infty} \\leqslant \\frac{1}{1-\\gamma} \\sup _{V \\in \\mathcal{V}}\\left\\|\\mathcal{T}_{r}^{\\pi} V-\\hat{\\mathcal{T}}_{r}^{\\pi} V\\right\\|_{\\infty}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ここで、\n",
    "* $\\mathcal{T}_{r}^{\\pi}=R^{\\pi}+\\gamma \\inf _{P \\in \\mathcal{P}} P^{\\pi} V$\n",
    "* $\\widehat{\\mathcal{T}}_{r}^{\\pi} V=R^{\\pi}+\\gamma \\inf _{P \\in \\hat{\\mathcal{P}}} P^{\\pi} V$\n",
    "* $V \\in \\mathcal{V}:=\\left[0, \\frac{1}{1-\\gamma}\\right]^{|\\mathcal{S}|}$\n",
    "* $R^{\\pi}(s):=\\sum_{a \\in \\mathcal{A}} R(s, a) \\pi(a \\mid s)$\n",
    "* $P^{\\pi}\\left(s^{\\prime} \\mid s\\right):=\\sum_{a \\in \\mathcal{A}} P\\left(s^{\\prime} \\mid s, a\\right) \\pi(a \\mid s)$ \n",
    "\n",
    "である。\n",
    "\n",
    "#### 証明\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\left\\|V_r^\\pi-\\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty}=\\left\\|\\tau_r^\\pi V_r^\\pi-\\hat{\\tau}_r^\\pi \\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty}  \\leq\\left\\|\\tau_r^\\pi V_r^\\pi-\\hat{\\tau}_r^\\pi V_r^\\pi\\right\\|_{\\infty}+\\left\\|\\hat{\\tau}_r^\\pi V_r^\\pi-\\hat{\\tau}_r^\\pi \\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* 右辺第1項について、 **TODO**\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\sup \\left\\|\\tau_r^\\pi V-\\hat{\\tau}_r^\\pi V\\right\\|_{\\infty} \\\\\n",
    "& V \\in \\mathcal{V}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "* 右辺第2項について、$\\mathcal{T}_{r}^{\\pi}$および$\\widehat{\\mathcal{T}}_{r}^{\\pi} V$nの定義より、\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\left\\|\\hat{\\tau}_r^\\pi V_r^\\pi-\\hat{\\tau}_r^\\pi \\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty} & =\\|\\gamma \\inf_{P \\in \\mathcal{P}}P^\\pi\\left(V_r^\\pi-\\hat{V}_r^\\pi\\right) \\|_{\\infty} \\\\\n",
    "& \\leqq \\gamma\\left\\|V_r^\\pi-\\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* よって\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "\\left\\|V_r^\\pi-\\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty} & \\leqq \\sup_{V \\in \\mathcal{V}} \\left\\|\\tau_r^\\pi V-\\hat{\\tau}_r^\\pi V\\right\\|_{\\infty}+\\gamma\\left\\|V_r^\\pi-\\hat{V}_r^\\pi\\right\\|_{\\infty} \\\\\n",
    "(1-\\gamma)\\left\\|V_r^\\pi-V_r^\\pi\\right\\|_{\\infty} & \\leq \\sup_{V \\in \\mathcal{V}} \\left\\|\\tau_r^\\pi V-\\hat{\\tau}_r^\\pi V\\right\\|_{\\infty} \\\\\n",
    "\\left\\|V_r^\\pi-V_r^\\pi\\right\\|_{\\infty} & \\leqq \\frac{1}{1-\\gamma} \\sup_{V \\in \\mathcal{V}} \\left\\|\\tau_r^\\pi V-\\hat{\\tau}_r^\\pi V\\right\\|_{\\infty}\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 第3章\n",
    "\n",
    "### Theorem3.1証明のためのLemmaB.1～\n",
    "\n",
    "#### ラグランジュ定式化のための準備\n",
    "* f-DivergenceのUncertainty setについて、凸最適化問題を解きます。ラグランジュ形式にすることで、制約条件を含んだ1つの目的関数として表すことができます。\n",
    "\n",
    "**目的関数**\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\inf _P \\sum_{s \\in S} P(s) V(s)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "**制約条件**\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "D\\left(P \\| P^*\\right) \\leqq \\rho\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P \\in \\Delta(S)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "P \\ll P^*\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* 次に$r(s)=\\frac{P(s)}{P^*(s)}$とおいて、目的関数と制約条件を書き直します。\n",
    "\n",
    "**目的関数** \n",
    "\n",
    "$$\\inf_{P} \\sum P(s) V(s) \\rightarrow \\inf_{r} \\sum r(s) P^*(s) V(s)$$\n",
    "\n",
    "**制約条件1**\n",
    "\n",
    "$$\\sum_{s \\in S} f(r(s)) P^*(s) \\leqq \\rho$$\n",
    "\n",
    "* 導出\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& D(p\\|q) = \\sum q(x)f(\\frac{p(x)}{q(x)})なので\\\\\n",
    "& q(x)=P^*(s), p(x)=P(s), \\frac{p(x)}{q(x)}=r(s)とすると \\\\\n",
    "& D\\left(P \\| P^*\\right)=\\sum_s P^*(s) \\cdot f(r(s)) \\leqq P\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "**制約条件2**\n",
    "\n",
    "$$\\sum_{s \\in S} r(s) P^*(s)=1$$\n",
    "\n",
    "* $P(s) = P*(s)r(s)$であり、$P \\in \\delta(S)$なので、$P$は確率分布である。つまり、$\\sum P(s)= 1$である。\n",
    "* $P(s)$を$P*(s)r(s)$で書き換えると、$\\sum_{s}r(s)P*(s)=1$となる。\n",
    "\n",
    "**制約条件3**\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "r(s) \\geq 0 \\text { for all } s \\in S\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "#### ラグランジュ関数で置き換える\n",
    " $r \\geqslant 0$、$\\lambda \\geqslant 0$、$\\eta \\in \\mathbb{R}$ を用いて、いかのようにラグランジュ定式化を行います。右辺の2項以降は制約条件における不等式の各要素を左辺にもってきています。\n",
    "$$\n",
    "\\left.L(r, \\lambda, \\eta)=\\sum_{s \\in \\mathcal{S}} r(s) V(s) P^{*}(s)+\\lambda\\left(\\sum_{s \\in \\mathcal{S}} f(r(s))\\right) P^{*}(s)-\\rho\\right)-\\eta\\left(\\sum_{s \\in \\mathcal{S}} r(s) P^{*}(s)-1\\right)\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* 式の置き換え\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& L(r, \\lambda, \\eta) \\\\\n",
    "& =\\sum_{s \\in S} r(s) V(s) P^*(s)+\\lambda \\sum_{s \\in S} f(r(s)) P^*(s)-\\lambda \\rho-\\eta \\sum_{s \\in s} r(s) P^*(s)+\\eta \\\\\n",
    "& =\\sum_{s \\in S} r(s) V(s) P^*(s)+\\lambda \\sum_{s \\in S} f(r(s)) P^*(s)-\\eta \\sum_{s\\in S} r(s) P^*(s)-\\lambda \\rho+\\eta \\\\\n",
    "& =\\sum_{s\\in S} P^*(s)(r(s) V(s)+\\lambda f(r(s))-\\eta r(s))-\\lambda \\rho+\\eta \\\\\n",
    "& =\\lambda \\sum_{s \\in S} \\frac{P^*(S)(-\\eta r(s)+r(s) V(S)+\\lambda f(r(s)))}{\\lambda}-\\lambda \\rho+\\eta \\\\\n",
    "& =\\lambda \\sum_{s \\in S} P^*(s)\\left(-\\frac{\\eta r(s)}{\\lambda}+\\frac{r(s)V(s)}{\\lambda}+f(r(s))\\right)-\\lambda \\rho+\\eta\\\\\n",
    "& =\\lambda \\sum_{s \\in S} P^*(s)\\left(f(r(s))-\\left(\\frac{\\eta -V(s)}{\\lambda}\\right)r(s)\\right)-\\lambda \\rho+\\eta\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* $\\inf$をとる\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\inf_{r \\geq 0} L(r, \\lambda, \\eta) = \\lambda \\inf_{s \\in S}\\sum_{s \\in S} P^*(s)\\left(f(r(s))-\\left(\\frac{\\eta -V(s)}{\\lambda}\\right)r(s)\\right)-\\lambda \\rho+\\eta\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* $r$についての$\\inf$は$s= r(s)$より、$s$についての$\\inf$と同義であるため、\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\inf_{r \\geq 0} L(r, \\lambda, \\eta) = \\lambda \\sum_{s \\in S} P^*(s)\\inf_{s \\in S}\\left(f(r(s))-\\left(\\frac{\\eta -V(s)}{\\lambda}\\right)r(s)\\right)-\\lambda \\rho+\\eta\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "* $f^{*}(t)=-\\inf _{s \\geqslant 0}(f(s)-s t)$とすると、$f(s)=f(r(s)), s=r(s), t=\\frac{\\eta-V(s)}{\\lambda}$と置き換えることができるので、\n",
    "\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\inf_{r \\geq 0} L(r, \\lambda, \\eta) = $-\\lambda \\sum_{s \\in S} P^*(s) f^*\\left(\\frac{\\eta-V(s)}{\\lambda}\\right)-\\lambda \\rho+\\eta$\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "\n",
    "\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.11.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
