{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "方策の微小な増分更新をおこなうアルゴリズムとしてCPIなどがありますが、ここでは、$\\mu$から始まって、方策に従った場合の**軌道分布のKLダイバージェンス**を一定以下にする制約をつける制約付き最適化問題を考えます。この制約を**信頼領域制約**といいます。これによって、局所的な方策探索、つまり方策の微小な増分更新を促すことが可能になるようです。詳しく見ていきましょう。\n",
    "\n",
    "#### 信頼領域制約付き最適化問題\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\max _\\theta \\mathbb{E}_{s \\sim d_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}} \\mathbb{E}_{a \\sim \\pi_\\theta(\\cdot \\mid s)} A^{\\pi^{\\theta_t}}(s, a) \\\\\n",
    "& \\text { s.t., } K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right) \\leq \\delta,\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "そもそも、この最適化問題は何を目的としているのでしょうか？価値関数の最大化ではなく、アドバンテージ関数の最大化を考えています。これを考えるために、パフォーマンス補題を思い出します。\n",
    "\n",
    "\n",
    "パフォーマンス補題は、更新後と更新前の方策に従う価値関数の差分を表しており、アドバンテージ関数を用いて表現できます。つまりアドバンテージ関数が最大化されればパフォーマンスの差分が最大化されます。この最大化は最も価値のある改善方向を選ぶという意味で最速で良くなることを示しています。\n",
    "\n",
    "#### 最適化問題を二次計画法で表す\n",
    "CPIは、方策の更新に対して保守的、つまり制約のようなものを与えてアドバンテージ関数を最大化させるのが目的でした。TRPOは、信頼領域を用いた制約を活用します。制約付き最適化問題に落としこむ場合、その界隈で扱われている手法を活用することを考えます。保守的な最適化を行うため、パラメータの更新量は微小です。そこで、目的関数と制約をパラメータの近傍?で近似テイラー展開することが可能であり、展開した関数と制約を使って局所的な二次計画法を作ることができます。\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\max _\\theta \\mathbb{E}_{s \\sim d_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}} \\mathbb{E}_{a \\sim \\pi_\\theta(\\cdot \\mid s)} A^{\\pi^{\\theta_t}}(s, a) \\\\\n",
    "& \\text { s.t., } K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right) \\leq \\delta,\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\Downarrow\n",
    "$$\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\max _\\theta\\left\\langle\\mathbb{E}_{s \\sim d_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}} \\mathbb{E}_{a \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot \\mid s)} \\nabla_\\theta \\ln \\pi_{\\theta_t}(a \\mid s) A^{\\pi^{\\theta_t}}(s, a), \\theta\\right\\rangle \\\\\n",
    "& \\text { s.t., }\\left\\langle\\left.\\nabla_\\theta K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right)\\right|_{\\theta=\\theta_t}, \\theta-\\theta_t\\right\\rangle+\\frac{1}{2}\\left(\\theta-\\theta_t\\right)^{\\top}\\left(\\left.\\nabla_\\theta^2 K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right)\\right|_{\\theta=\\theta_t}\\right)\\left(\\theta-\\theta_t\\right) \\leq \\delta,\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "$\\left.\\nabla^2 K L\\right|_{\\theta=\\theta_t}$ は $\\theta_t$ で測定された KLダイバージェンスのヘッセ行列です。\n",
    "\n",
    "実は、制約の近似は結構面白い性質を持っています。Claim14.5を見てみましょう。\n",
    "\n",
    "### Claim14.5\n",
    "\n",
    "ホライゾン$H$ の有限ホライゾンMDP を考えます。任意の固定された $\\theta_t$ について、以下が成りちます。\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "& \\left.\\nabla_\\theta K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right)\\right|_{\\theta=\\theta_t}=0, \\\\\n",
    "& \\left.\\nabla_\\theta^2 K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right)\\right|_{\\theta=\\theta_t}=H \\mathbb{E}_{s, a \\sim d^{\\pi_{\\theta_t}}} \\nabla \\ln \\pi_{\\theta_t}(a \\mid s)\\left(\\nabla \\ln \\pi_{\\theta_t}(a \\mid s)\\right)^{\\top} .\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "①KLダイバージェンスの$\\theta$に関する一次勾配は0になります。\n",
    "②KLダイバージェンスの$\\theta$に関する二次勾配は**フィッシャー情報行列**と一致します。\n",
    "\n",
    "#### 証明\n",
    "①について、\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "K L\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right) & =\\sum_\\tau \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}(\\tau) \\ln \\frac{\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}(\\tau)}{\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^\\theta}(\\tau)} \\\\\n",
    "& =\\sum_\\tau \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}(\\tau)\\left(\\sum_{h=0}^{H-1} \\ln \\frac{\\pi_{\\theta_t}\\left(a_h \\mid s_h\\right)}{\\pi_\\theta\\left(a_h \\mid s_h\\right)}\\right)\\\\\n",
    "&=\\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h, a_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\ln \\frac{\\pi_{\\theta_t}\\left(a_h \\mid s_h\\right)}{\\pi_\\theta\\left(a_h \\mid s_h\\right)} .\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "ここで、$\\operatorname{Pr}_\\mu^\\pi(\\tau)=\\mu\\left(s_0\\right) \\prod_{h=0}^{H-1} \\pi\\left(a_h \\mid s_h\\right) P\\left(s_{h+1} \\mid s_h, a_h\\right)$です。\n",
    "* 二行目は$\\operatorname{Pr}_\\mu^\\pi(\\tau)$を代入しただけです。\n",
    "* 三行目は、$\\left(\\sum_{h=0}^{H-1} \\ln \\frac{\\pi_{\\theta_t}\\left(a_h \\mid s_h\\right)}{\\pi_\\theta\\left(a_h \\mid s_h\\right)}\\right)$を確率変数(厳密には$s_h,a_h$が確率変数)とみて、その期待値を示しています。期待値の性質より、$\\sum$は外に移動しています。\n",
    "\n",
    "次に、$\\left.\\nabla_\\theta KL\\left(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}} \\|\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}\\right)\\right|_{\\theta=\\theta_t}$を求めます。\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "&\\left. \\nabla_{\\theta} KL(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}|| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&= \\left. \\nabla_{\\theta} \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\log \\frac{\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau)}{\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}(\\tau)} \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{対数の性質 } \\log(a/b) = \\log a - \\log b \\text{ を利用} \\\\\n",
    "&= \\left. \\nabla_{\\theta} \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\left( \\log \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) - \\log \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}(\\tau) \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\text{ と } \\log \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\text{ は } \\theta \\text{ に依存しないため、微分すると0になる} \\\\\n",
    "&= \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\left. \\nabla_{\\theta} \\left( - \\log \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}(\\tau) \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&= - \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}(\\tau) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{軌跡確率 } \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}(\\tau) \\text{ を代入} \\\\\n",
    "&= - \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\left( \\mu(s_0) \\prod_{h=0}^{H-1} \\pi_\\theta(a_h | s_h) P(s_{h+1} | s_h, a_h) \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{対数の性質 } \\log(abc) = \\log a + \\log b + \\log c \\text{ を利用} \\\\\n",
    "&= - \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\left. \\nabla_{\\theta} \\left( \\log \\mu(s_0) + \\sum_{h=0}^{H-1} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) + \\sum_{h=0}^{H-1} \\log P(s_{h+1} | s_h, a_h) \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\mu(s_0) \\text{ と } P(s_{h+1} | s_h, a_h) \\text{ は } \\theta \\text{ に依存しないため、微分すると0になる} \\\\\n",
    "&= - \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\sum_{h=0}^{H-1} \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{和の順序を入れ替え、期待値の形に書き換える} \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{時刻 } h \\text{ までの状態・行動対 } (s_h, a_h) \\text{ の周辺分布 } \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}(s_h, a_h) \\text{ を使うと} \\\\\n",
    "&\\qquad \\sum_{\\tau} \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}(\\tau) f(s_h, a_h) = \\mathbb{E}_{\\tau \\sim \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_{\\theta_t}}} [f(s_h, a_h)] = \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} [f(s_h, a_h)] \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] \\\\\n",
    "&= \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ - \\nabla_{\\theta} \\left. \\ln \\pi_\\theta(a_h \\mid s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{期待値を状態 } s_h \\text{ と行動 } a_h \\text{ で分解する: } \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}(s_h, a_h) = \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}(s_h) \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}(s_h)} \\left[ \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot | s_h)} \\left[ \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] \\right] \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{Log-Derivative Trick} \\\\\n",
    "&\\qquad \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot | s_h)} \\left[ \\left. \\nabla_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] \\\\\n",
    "&\\qquad = \\sum_{a_h} \\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h) \\left. \\frac{\\nabla_{\\theta} \\pi_\\theta(a_h | s_h)}{\\pi_\\theta(a_h | s_h)} \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad = \\sum_{a_h} \\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h) \\frac{\\left. \\nabla_{\\theta} \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t}}{\\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h)} \\\\\n",
    "&\\qquad = \\sum_{a_h} \\left. \\nabla_{\\theta} \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad = \\left. \\nabla_{\\theta} \\sum_{a_h} \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad = \\left. \\nabla_{\\theta} 1 \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&\\qquad = 0 \\\\\n",
    "&\\qquad \\text{この結果を元の式に代入} \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}(s_h)} [0] \\\\\n",
    "&= 0\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "②について、\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "&\\left. \\nabla^2_{\\theta} KL(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}|| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&= \\left. \\nabla_\\theta \\left( \\nabla_{\\theta} KL(\\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi^{\\theta_t}}|| \\operatorname{Pr}_\\mu^{\\pi_\\theta}) \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\\\\n",
    "&= \\left. \\nabla_\\theta \\left( - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ \\nabla_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right] \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} & (1) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ \\left. \\nabla^2_{\\theta} \\log \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] & (2) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ \\left. \\nabla_\\theta \\left( \\frac{\\nabla_\\theta \\pi_\\theta(a_h|s_h)}{\\pi_\\theta(a_h|s_h)} \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] & (3) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ \\left. \\left( \\frac{\\nabla^2_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h)}{\\pi_\\theta(a_h | s_h)} - \\frac{(\\nabla_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h)) (\\nabla_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h))^\\top}{\\pi_\\theta^2(a_h | s_h)} \\right) \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] & (4) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot|s_h)} \\left[ \\frac{\\left. \\nabla^2_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t}}{\\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h)} - \\left. \\frac{(\\nabla_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h)) (\\nabla_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h))^\\top}{\\pi_{\\theta_t}^2(a_h | s_h)} \\right|_{\\theta=\\theta_t} \\right] & (5) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left( \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot|s_h)} \\left[ \\frac{\\left. \\nabla^2_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t}}{\\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h)} \\right] - \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot|s_h)} \\left[ \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right) \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right)^\\top \\right] \\right) & (6) \\\\\n",
    "&= - \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left( 0 - \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot|s_h)} \\left[ \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right) \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right)^\\top \\right] \\right) & (7) \\\\\n",
    "&= \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{s_h \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot|s_h)} \\left[ \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right) \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right)^\\top \\right] \\\\\n",
    "&= \\sum_{h=0}^{H-1} \\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}} \\left[ \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right) \\left( \\nabla_{\\theta_t} \\log \\pi_{\\theta_t}(a_h|s_h) \\right)^\\top \\right] & (8) \\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "*   式(3)から(4): $f(\\theta) = \\nabla_\\theta \\pi_\\theta$ と $g(\\theta) = \\pi_\\theta$ の商 $f/g$ の微分法則（正確には $\\log g$ の2階微分に関する関係式 $\\nabla^2 (\\log g) = \\nabla (\\nabla g / g) = \\frac{\\nabla^2 g}{g} - \\frac{(\\nabla g)(\\nabla g)^\\top}{g^2}$ ）を適用してます。\n",
    "*   式(4)から(5): 期待値 $\\mathbb{E}_{(s_h, a_h) \\sim \\mathbb{P}_h^{\\pi_{\\theta_t}}}[\\cdot]$ を分解しただけです。\n",
    "*   式(6)から(7):   \n",
    "    $$\n",
    "    \\mathbb{E}_{a_h \\sim \\pi_{\\theta_t}(\\cdot|s_h)} \\left[ \\frac{\\left. \\nabla^2_\\theta \\pi_\\theta(a_h | s_h) \\right|_{\\theta=\\theta_t}}{\\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h)} \\right] = \\nabla^2_{\\theta_t} \\sum_{a_h} \\pi_{\\theta_t}(a_h | s_h) = \\nabla^2_{\\theta_t} (1) = 0\n",
    "    $$\n",
    "    から$0$になります。\n",
    "\n",
    "#### フィッシャー情報行列と幾何学\n",
    "\n",
    "\n",
    "#### "
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "language_info": {
   "name": "python"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 2
}
